\subsection{MySQL}

%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
  \frametitle{Le monde des bases de données}
  \begin{itemize}
  \item Les applications bureautiques ``tout-en-un''
    \begin{itemize}
    \item File Maker Pro
    \item MS Access
    \item \dots
    \end{itemize}
\bigskip
  \item Les applications clients-serveurs (SGBD)
    \begin{itemize}
    \item modèle relationnel ultra-majoritaire (tables=relations)
    \item un standard : SQL (Structured Query Language)
\medskip
    \item NoSQL : objet, attribut-valeur, documents...
    \end{itemize}
  \end{itemize}
%%%%%
\note[item]{Notes}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
  \frametitle{Principaux SGBDR du marché}
  \begin{itemize}
  \item SGBDR propriétaires
    \begin{itemize}
    \item Oracle
    \item DB2 (IBM)
    \item MS SQL Server
    \item \dots
    \end{itemize}
\bigskip
  \item SGBDR libres
    \begin{itemize}
    \item MySQL
    \item dérivés : Drizzle (cloud), MariaDB
    \item PostgreSQL
    \item Firebird (fork de Borland InterBase)
    \item SQLite embarqué (p. ex. Firefox, Thunderbird)
    \end{itemize}
  \end{itemize}
%%%%%
\note[item]{Notes}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
  \frametitle{SQL : Structured Query Language}
  \begin{itemize}
  \item Un langage de requêtes normalisé\\
    Partagé (plus ou moins) par les principaux SGBDR
\bigskip
  \item Évolutions chronologiques
    \begin{itemize}
    \item SQL-86 (ANSI/ISO)
    \item SQL-89 ou SQL1
    \item SQL-92 ou SQL2
    \item SQL-99 ou SQL3
    \item SQL\string:2003
    \item SQL\string:2008
    \end{itemize}
\bigskip
  \item Composé de cinq parties principales :
    \begin{description}
    \item[DDL] définition des données \hfill ex. \code{CREATE, DROP}
    \item[DML] manipulation des données \hfill ex. \code{INSERT, UPDATE}
    \item[DCL] contrôle des données \hfill ex. \code{GRANT, REVOKE}
    \item[TCL] contrôle des transactions \hfill ex. \code{COMMIT, ROLLBACK}
    \item[procedural] PSM (Persistent Stored Module), CLI (Call Level Interface), Embedded SQL...
    \end{description}
  \end{itemize}
%%%%%
\note[item]{Notes}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}[fragile,single]
  \frametitle{MySQL c'est\dots}
  \begin{itemize}
  \item un serveur de base de donnée relationnelle
    \begin{itemize}
    \item modèle client-serveur \hfill \flechel paquets client et serveur
    \item une application \alert{légère} dans le monde des SGBDR
    \item le plus répandu des SGBDR libres
    \item multi-plateformes : Linux, Windows, OSX, etc.
    \item particulièrement utilisé sur le web (LAMP)
    \item partiellement conforme au standard SQL
    \end{itemize}
\medskip
  \item une évolution commerciale particulière
    \begin{itemize}
    \item créée en 1995 par une société suédoise (ABSoft)
    \item rachetée par Sun Microsytems début 2008
    \item Sun rachetée par Oracle en 2009-2010
    \item soumise à plusieurs forks : MariaDB, Drizzle
    \end{itemize}
\medskip  
  \item diffusée sous \alert{double licence}
    \begin{itemize}
    \item libre (GPL) pour un usage interne ou libre
    \item propriétaire payant pour un usage propriétaire
    \end{itemize}
  \end{itemize}
%%%%%
\note[item]{Notes}
\end{frame}


%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
  \frametitle{Les moteurs de stockage}
\setlength{\leftmargini}{30pt}
  \begin{itemize}
  \item[MyISAM] le moteur par défaut, d'origine ABSoft
    \begin{itemize}
    \item très rapide pour des requêtes et des tables simples
    \item faible empreinte disque
    \end{itemize}
\medskip
  \item[InnoDB] moteur ``sophistiqué'' : intégrité, transactions
    \begin{itemize}
    \item développé par InnoBASE, rachetée par Oracle
    \item moteur plus complexe
    \end{itemize}
\bigskip
  \item[Archive] prévu pour la journalisation\\
    $\implies$ INSERT et SELECT seulement
\medskip
  \item[NDB] stockage en cluster 
\medskip
  \item[Aria] successeur prévu pour MyISAM, repris par MariaDB
  \end{itemize}
%%%%%
\note[item]{Notes}
\setlength{\leftmargini}{-2pt}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
  \frametitle{Particularités de MyISAM}
\bigskip
  \begin{itemize}
  \item limitations : ni clés étrangères, ni transactions
\medskip
  \item cache mémoire des index seulement
\medskip
  \item index non plaçant (B-Tree)
\medskip
  \item stockage disque en 3 fichiers par table : 
    .frm (structure), .MYD (données), .MYI (index)
\medskip
  \item tables et index très compacts sur disque
\medskip
  \item indexation spécifique : FULLTEXT et SPATIAL
  \end{itemize}
%%%%%
\note[item]{Notes}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
  \frametitle{Particularités d'InnoDB}
\bigskip
  \begin{itemize}
  \item déclaration possible des clés étrangères
  \item vérification de l'intégrité référentielle
\medskip
  \item support des transactions, avec 4 niveaux d'isolation
\medskip
  \item utilisation d'index plaçant (clustering) sur la clé primaire (B-Tree+)
\medskip
  \item cache mémoire des données aussi
\medskip
  \item stockage disque en un seul fichier global \file{ibdata1} \\ 
    + 1 fichier de description par table : .frm
\medskip
  \item tables et index plus volumineux sur disque
  \end{itemize}
%%%%%
\note[item]{Notes}
\end{frame}


% %%%%%%%%%%%%%
% \begin{frame}
%   \frametitle{}
%   \bigskip 
%   \begin{itemize}
%   \end{itemize}
% %%%%%
% \note[item]{Notes}
% \end{frame}
